\documentclass[12pt,a4paper,openright,twoside]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{disi-thesis}
\usepackage{code-lstlistings}
\usepackage{notes}
\usepackage{shortcuts}
\usepackage{acronym}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{booktabs}

\school{\unibo}
\programme{Corso di Laurea in Ingegneria e Scienze Informatiche}
\title{Simulazione di fenomeni emergenti in Alchemist: il caso dell'aggregazione di \textit{slime-mold}}
\author{Lorenzo Tosi}
\date{\today}
\subject{Programmazione Ad Oggetti}
\supervisor{Prof.\ Mirko Viroli}
\cosupervisor{Dott.\ Gianluca Aguzzi}
\session{IV}
\academicyear{2022-2023}


\mainlinespacing{1.241}

\begin{document}

\frontmatter\frontispiece\begin{abstract}	
I comportamenti emergenti rappresentano il manifestarsi di fenomeni collettivi che sorgono dall'interazione di molteplici componenti di un sistema.
Si possono osservare in diversi ambiti e, per questo, sono diventati oggetto di interesse e studio da parte della comunità scientifica.
La caratteristica principale di questi comportamenti è la loro imprevedibilità in quanto non possono essere dedotti dalle leggi che regolano il comportamento del singolo.

Lo scopo di questa tesi è esplorare in dettaglio tali fenomeni attraverso lo sviluppo di un sistema software che si interfacci con il simulatore Alchemist e che
permetta di emulare il fenomeno di aggregazione di singoli organismi in gruppi. Questo documento fa una panoramica 
sul contesto scientifico in cui si colloca il lavoro svolto, analizza i requisiti e le specifiche del sistema da sviluppare, ne illustra il design,
ne presenta l'implementazione e discute i risultati ottenuti dalle simulazioni effettuate.



%I comportamenti emergenti sono fenomeni collettivi che si manifestano dall'interazione di diverse componenti 
%di un sistema e sono oggetto di crescente interesse e studio da parte della comunità scientifica. Questi comportamenti 
%possono essere osservati in una varietà di contesti e sono caratterizzati dalla loro imprevedibilità, 
%poiché non possono essere dedotti dalle leggi che regolano il comportamento individuale dei singoli elementi.

%Lo scopo di questa tesi è esplorare in dettaglio tali fenomeni attraverso lo sviluppo di un sistema software 
%che si integri con il simulatore Alchemist. L'obiettivo principale è quello di creare un ambiente di simulazione 
%che permetta di riprodurre il fenomeno dell'aggregazione di singoli organismi in gruppi. Il documento fornirà un 
%quadro completo del contesto scientifico in cui si inserisce il lavoro svolto, esaminerà i requisiti e le specifiche 
%del sistema da sviluppare, illustrerà il suo design, descriverà l'implementazione e analizzerà i risultati ottenuti 
%dalle simulazioni condotte.
\end{abstract}

\begin{dedication} % this is optional
Alla mia famiglia che mi ha sempre sostenuto.
\end{dedication}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\tableofcontents   
\listoffigures     % (optional) comment if empty
\lstlistoflistings% (optional) comment if empty
%----------------------------------------------------------------------------------------

\mainmatter
\input{thesis-parts/1intro.tex}
\input{thesis-parts/2contesto.tex}
\input{thesis-parts/3analisidominio.tex}
\input{thesis-parts/4design.tex}
\input{thesis-parts/5implementazione.tex}
\input{thesis-parts/6evaluation.tex}
\input{thesis-parts/conclusioni.tex}

\chapter{Ringraziamenti}
Innanzitutto i miei ringraziamenti vanno al mio relatore, Prof.\ Mirko Viroli, e al mio correlatore,
Dott. Gianluca Aguzzi. Grazie per avermi concesso questa opportunità.
In particolare ringrazio il Dott.\ Aguzzi per la sua infinita disponibilità e per avermi supportato durante questo percorso.
Ringrazio la mia famiglia per avermi sempre sostenuto e per avermi permesso di arrivare fin qui.

Un grazie va anche alla compagnia di Rimini per tutte le belle serate che abbiamo passato insieme.
Ringrazio anche tutti gli amici che ho conosciuto durante questo percorso e quelli che conoscevo già prima
di iniziarlo. 
Infine un grazie particolare ad Angela per avermi sempre supportato e per essere stata al mio fianco.
%----------------------------------------------------------------------------------------
% BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\backmatter\nocite{*} % comment this to only show the referenced entries from the .bib file

\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{bibliography}

\end{document}